陶傑：不該咋舌，也別眼紅

中國政協經濟委員會委員、中國財政部賈康在其微博發表消息，指「令人咋舌，瑞士銀行公布消息，一百位中國人存款合計七萬八千億！」引起哄動。

中國外交部發言人華春瑩，即刻強烈反應，嚴正要求「瑞方」須以「對世界和平負責、對人類安定團結負責和尊重客戶個人隱私」的態度，「謹言慎行，充分認識公開顧客財產訊息可能引起的嚴重後果，不要損害相關顧客和國家的感情，否則造成一切嚴重後果，應由瑞士負責。」

一來網絡世界，訊息傳播迅速；二來發出此信息者是中國政協經濟委員會、財政報告有關官員，極有權威；中國政府及其官員，講話嚴肅，從來不造謠，因此迅即提昇到外交層次。

但隨即瑞士銀行即引述其本身的「二〇一八年億萬富豪報告」，重申其所指，七萬八千億人民幣資產，指中國三百七十三名、而不是頭一百名億萬富豪資產之總和，即折合美元僅共一萬一千二百億。

賈康發表的數字，確實「令人咋舌」，但有所誇張。原數據視乎受眾的定力和見識，如李嘉誠，在早餐桌上吃白粥時聽見秘書匯報，只打個哈哈，繼續無事人一樣低頭進食。而對於一般中型上市公司商人，賈康委員的申述，令人羨慕、令人心跳、令人眼紅，但未至「咋舌」的程度。即使稍一咋舌，那條舌頭還是能很快縮回，而不會吐出來，捲不回去。

但賈康無端端的為何發表此一數字，私下加碼，還要聲稱是轉述自「瑞士銀行」？每日的資訊多的是，為何不轉述蘋果日報社論？賈委員還沒有說「瑞方」會進一步披露「中國人」身份，卻隨即引起華春瑩大媽義憤填膺，嚴正警告「瑞方」要懸崖勒馬、保護有關顧客戶和國家的隱私，否則一切後果，如香港的反送中暴亂分子一樣自負，這就很有趣味了。

但無論如何，中國人民不要上賈委員的當，不應該因此仇富。見賢思齊，要想辦法自己努力賺錢，賺了錢，子女送到去美加澳洲，現金存瑞士銀行，這是每一個中國人此輩子投胎為人的終極理想。